龔成：投資市場大升市時如出現少年炒神股神要小心！

無論任何投資市場，總有一個時期會出現很多所謂乜乜炒神，甚至是年輕的炒神以無敵的姿態出現，如甚麼少女股神、少年樓神、少年炒神等的封號。我不知這天何時出現，但當出現時，大家就要小心，明白背後的訊號。

少年炒神股神 遇到大升市
當然，我認為他們當中有部份是有實力的，但我亦可以肯定，亦有不少只是剛巧遇到大升市，令他過往的投資變得很成功。即是說，目前成功只是剛好經歷週期中上升的部份，而最可怕的下跌部份，他仍未開始經歷，遊戲仍未完結，怎能這麼快判為勝利呢？

股市週期可達7年
股市週期可以是3、5、7年，商品週期可以是十年，樓市週期可以是十幾年。在投資中，連一個完整週期都未經歷完的投資者，莫說是神，就連畢業都未稱得上。

所以，每以聽到一些年輕的炒神，就令人十分擔心，因為他們的投資經驗可以只有幾年，他用同一套投資方法一直沒有問題，因他由第一天開始便乘著大升浪而前進。就算他們知識豐富，對市場的歷史、股災等有認識，亦有很好的投資知識與技巧，但事實是，未經歷過就是未經歷過。

讀書時期的經歷
話說我十多年前的讀書時期，有年我利用暑假到一間外匯公司做外匯孖展經紀，當時我是新人，並與其他5個新人一同培訓，然後要出去考試，要兩份卷均合格才可以出牌照（不知現時是否仍一樣），我們6人去考，只得1人兩份卷都同時合格，無錯，這個人就是我。

投資買賣成績 買10贏8的境界
同時，我在公司培訓期間的模擬投資買賣成績比率已到達了買10贏8的境界，可說是天下無敵（我當時自己以為）。很快，我便找到一個客戶並開了戶口，而我自己亦同時開了戶口給自己炒（用家人的名，因自己名不可）。

成功經歷令危機感大減
過往的成功經歷令我的危機感大減，很快我便開始買賣（客與自己的倉同步炒賣），而這個故事的發展對於看文的你來說可能是有趣，但對於我來說，卻是...

本人多年前的某次所謂「一直成功」的經驗，我當時任職外匯孖展經紀，因為我當時在6位新人中是唯一成功考到牌的一位，亦是最快找到客戶的一位，同時，在公司培訓期做的摸擬買賣，我是新人中最好成績的（比率是買10贏8）。當我開始幫客做買賣時，我經歷了好好的一課。

當時我沽空了日元
我第一筆交易選擇做日元，當時我沽空了日元（即看跌日元），因日元在那時期每當觸及某價位時，日本央行都要在同一價位大力干預，不讓日元升穿那價位，令日元下跌，這情況持續了數個月，同一價位干預了5次以上，絕大部分投資者都認定了日本央行的決心，在那價位干預是必然的事，所以每次沽空日元（在那段時期），可說是穩賺的。

大失敗：兩個倉同時斬倉
就在我正式做交易，以為必勝時，偏偏就是這一次日本央行沒有干預，市場大為驚訝，因而價位大幅偏離，日元大幅升值，我就在第一筆交易中（客及自己），在一星期時間內（好似還更短），兩個倉同時斬倉！輸了七八成，而這客亦最後亦取消了戶口...。

一直成功很易令人產生錯覺
一直成功很容易令人產生錯覺，以為成功必然是實力的結果，但很多時可能只是時勢的結果，連續多次用這方法賺錢，便以為將來都能用這方法賺錢。年年考第一的小朋友，若有次考第二，便很容易產生巨大的挫敗感，更不懂得如何面對及應付挫敗感，反效果更大。

未經歷過大跌市的人未算畢業
凡只經歷牛市而成功的炒神，面對大跌市時會變得很不知所措，過往越成功，越被稱神，就越危險，因為週期仍未完成，他們將要經歷下跌週期是遲早的事，即是說，他們未經歷過地獄有多可怕。

當跌市開始時，會以為低吸的時機，因為之前都是用這方法賺錢的。後來，發覺情況甚壞，不但資金用盡，更開始蝕到入肉，但由於未經歷過，故不知如何處理，心理承受很大壓力，不冷靜、情緒化，投資決定更不理智，往往會以翻本為人生的首要目的。

跌市可以是很漫長
更可怕的是，不少人會在這時用盡方法去借錢、按資產、賣資產，只求翻身（其實這刻最應該做的是先離開市場）。接下來，他會發現自己再一次犯錯，因跌市可以是很漫長的，最後，他會與絕大部份投資者擁會相同的情緒，這亦是大跌市（如股市的熊三）最可怕的典型情緒--絕望。

大跌市前的訊號
所以，我對少年炒神的一類較新的投資者，都會有點擔心，始終未經歷完週期，難以掌握逆市中的心理與技巧，即是大考都未考，怎算畢業呢？另外，當市場（如股市、樓市等）進入大升期的最後階段，就會出現很多各方炒神，這往往是大跌市前的訊號，亦是遠離市場的時候。

係咪應該買定2800

升又要驚
跌又要慌
直接叫人戒賭啦屌

以事論事
某啲point係幾有道理
龍市贏少少啲人好易就飄

話說我十多年前的讀書時期，有年我利用暑假到一間外匯公司做外匯孖展經紀，當時我是新人，並與其他5個新人一同培訓，然後要出去考試，要兩份卷均合格才可以出牌照（不知現時是否仍一樣），我們6人去考，只得1人兩份卷都同時合格，無錯，這個人就是我。

個經紀牌有幾難考？咁都要炫耀

講閪咩，過咗個d所謂三, 五, 七年再算啦

財經台啲人已經係

呢個廢物上年已經一堆股神啦
Hksi d卷我份份都distinction, 垃圾考試都有得攞彩

美帝qe印錢，你唔去拎
on99 買港女

3800

牛市連個少年股神就唔叫牛市啦
係咪即係有人賺到錢我就要退市

連個少年股神都無就唔叫牛市啦

上年3月咪大跌市
好難冇經歷過

上年先經歷過四次熔斷
佢係咪未訓醒

老師

這個人就是我

個啲唔係真熊市，快且深但彈得快
反而令到人覺得股市唔會再跌，再出現同一樣既跌市就痾煙
你信唔信港股去到 270 Nasdaq 去到 110 個個會孖展買貨呀？整個 bull trap 佢地嘆就永不番身輸九成本金

睇到好撚尷尬

佢係咪會考,a level 好低分，經紀考試己經覺得好難
之前有個教人loop loop loop大法買匯豐既專家，本身係做地盤佬，呢d吹水專家真係只呃到蠢人

條友話佢做左幾年銀行，離職前都係得萬幾蚊就知佢弱智

串緊我契媽?

牛定熊